# 私人文件加密协议及文件名混淆

我们的很多隐私信息存放在电脑文件中。可是，

* 你不想被别人看到这些隐私，
  * 当你的电脑借给同事暂用时
  * 当你的电脑被熊孩子翻时
* 把文件备份到网盘上后，
  * 网盘被别人登录了怎么办？
  * 你足够信任你的网盘不泄露你的数据吗？
  * 网盘甚至会扫描你的文件并和谐掉一部分
* ...

保护它们的关键就是加密。加密就要有一个加密协议。

## Overview

#### 0. 什么是加密协议

就是一个约定。

> “我要菜的时候您注意，我如果说要'热菜'，那可不是要热的，那是要凉的。我要说要是‘热热的’，那就是冰镇的。就这点事儿，托付您，行不行？”
>
> ——《五兴楼》 高峰 栾云平

上文就是一个简单的加密协议：即使其它人看到听到，也无法理解讲话人的真实意图。

计算机世界的加密协议出发点也是一样的：即使其它人拿到文件，也无法正常读取它的内容。

#### 1. 所以这个协议干了些什么？

<img src="steps.png" style="zoom:70%;" >

这个协议只完成了上图中的第1步，把一个文件`mysecret.docx`加密，得到了一个谁也打不开的奇怪文件`mysecret.docx.zqfe`。

当然，这个过程是可逆的，使用密码你就可以把这个奇怪文件还原。

为了进一步隐藏信息，我还写了一个小程序去做文件名混淆，就是上图中的第2步，然后你就得到了`data_3kzdDoaS.data`。显然，这一步也是可逆的。

这两步过后，你的隐私就安全啦！

#### 2. 世界上这么多优秀的加密协议，为什么要创造一个私人加密协议？

* 好玩儿
* 不存在已知的破解方式
* 不依赖于第三方软件，使用放心
* 我可以理解其中的每一个细节，更可控
* 速度快！

所以它简单易理解，且安全性“非常高”。

#### 3. 协议全文

协议的所有细节，参考 <a href="http://qianzuncheng.com/protocol/file_encryption.txt">http://qianzuncheng.com/protocol/file_encryption.txt </a>

#### 4. 什么是文件名混淆？

就是把一个正常的文件名改成不含信息的奇怪文件名，如把`mysecret.docx`改成`data_3kzdDoaS.data`

#### 5. 为什么要上图中的两步？

* 如果只有文件加密，你的文件名可能仍然会暴露信息
* 如果只有文件名混淆，你的文件仍然会被打开并读取

所以两步都是必不可少的。

## 第1步：加密

把所有文件当成`0`和`1`组成的序列，加密时你只需要把部分`0`换成`1`，把部分`1`换成`0`就可以了。

假设`10101010`代表了一个文件，我们需要用户输入一个密码（然后转换成二进制），如`11`。有了这两样，就可以开始加密啦。

* 加密的核心是加法运算，准确地说，是`异或(XOR)`运算
* 这一运算有一个`stride`，长度等于密码的长度

把`stride`理解成和一串`0`做异或以后，我们就有了如下运算：

```
密码：11

文件：10101010
密码补0：11001100

以上两者异或：01100110
```

#### 优美的数学

由于本加密协议使用了的`异或`运算，我们可以导出一个良好的性质：

```
使用相同密码对文件进行*第二次*加密等同于对文件进行解密。
```

因此，加密和解密是同一个算法！这种简洁的美降低了实现的工作量。

这对安全性并无影响，因为你仍然需要密码来执行如上操作。如果密码错误，第二次加密仍然是加密过程。

细节可参考协议全文。

## 第2步：文件名混淆

第2步已经不属于加密协议的内容了，只是一个我自己写的小工具。

原理如下：随机生成一个至少8位的含有`0-9`、`a-z`、`A-Z`的字符串，把它们和原文件名的映射记录在另一个文件中。当然你可以选择加密这个文件。

细节见文末代码链接。

## 优化！加速！性能！

协议中的<a href="http://www.qianzuncheng.com/protocol/implementation/file_encryption/example.py">实例代码</a>的加密速度大概在`0.3MB/s`，这意味着如你想加密一个`2GB`的视频你需要约2小时，这是难以接受的！

所以在文末代码链接中，你能看到一个高效的实现，把原方法加速了133倍！达到了`40MB/s`；作为参考，压缩一个`7z`文件的速度大概在`20MB/s`。加速后，一个`2GB`的视频只需要50秒就能加密完成！

优化点入下：

* I/O Cache

  把每次文件读取量从KB级别提升到MB级别，一次性读取更多文件内容。因为内存I/O比硬盘I/O快了很多很多很多。

  对应代码中的`ReadFileCache`和`WriteFileCache`两个类。

* 以“与0异或“代替stride操作

  与0异或得到的结果还是自己。但是这一操作使我们可以进行下一条优化。

* 使用`numpy.bitwise_xor`代替循环`^`操作

  `numpy`永远是vector operations的神。

* 重复密码，使密码从`Byte`级别达到`KB`级别，从而使`bitwise_xor`更高效

  对应如下代码：

  ```python
  self.bpasswd = bytearray(bpasswd + bytes(b'\0') * len(bpasswd)) * (128 * 1024 // (2 * len(bpasswd)))
  ```

  `bpasswd`是用户输入的密码，`self.bpasswd`是重复后的长密码。上述代码补充了代表`stride`的0串，并且重复密码直到达到`128KB`左右的大小。

上述优化使得程序加速133倍，吞吐量达到了`40MB/s`；作为参考，无运算读取再写入的吞吐量大概为`110MB/s`。个人认为，对于单线程程序，性能基本已优化到极限。

## Source Code

* <a href="./encrypt.py">加密过程</a>
* <a href="./decrypt.py">解密过程</a>

<br>

05/15/2021 于厦门隔离酒店